\chapter{Введение}

Профиль для Олимпиады НТИ 2020-2021 учебного года, ''Программная
инженерия финансовых технологий'' знакомил школьников с подходами к
разработке автономных децентрализованных сервисов для обеспечения 
взаимодействия между двумя системами, работающими по принципу
распределенного реестра.

При этом, поскольку задачи, лежащие перед специалистами, разрабатывающими
программное обеспечение для финансового сектора гораздо шире, то начиная
со второго отборочного этапа участники 
профиля знакомились
\begin{itemize}
  \item c подходами к генерации приватных адресов аккаунтов для платформы
  Ethereum согласно стандарту BIP-39;
  \item c API взаимодействия с узлами платформы Ethereum;
  \item с языком SQL для выполнения запросов к реляционной базе данных;
  \item с байткодом для создания контрактов для платформы Ethereum;
  \item со стандартом ABI-кодирования для взаимодействия с контрактами
  платформы Ethereum;
  \item с подходами симуляции исполнения контрактов платформы Ethereum;
  \item с подходами автоматического анализа сетевого трафика;
  \item с основами подходов обработки информации с помощью алгоритмов
  симметричного шифрования;
  \item с использованием контейнеров для запуска приложений в
  изолированном окружении.
\end{itemize}

В результате, учащиеся 8-11 классов,
прошедшие все этапы олимпиады, демонстрировали понимание основных
компетенций, необходимых для создания сетевых автономных сервисов, доставляющих
информацию из одного хранилища, основанного на принципах распределенного
реестра, в другое. Для того, чтобы сделать это возможным в течение олимпиады
проводилась цикл образовательных и отборочных мероприятий. 

Первый отборочный дистанционный этап (индивидуальный) определял общий
уровень подготовки школьников по предметам математика и информатика. 
Решая задачи по программированию, школьники должны были
продемонстрировать простейшие навыки составления и отладки программ,
обрабатывающих  массивы данных, и понимание таких тем, как
комбинаторика, операции со строками, вычислительная геометрия, теория
графов. Задачи по математике проверяли у участников  знания по
алгебре, комбинаторике, геометрии. Количество попыток сдачи решения
задач не ограничивалось. Таким образом, задачи первого этапа выявляли
наличие у участников знаний необходимых не только для решения задач
следующего этапа, но и финальной задачи.

Логика составления задач второго отборочного этапа требовала от
участников объединения в команды, поскольку их было сложно в сроки
второго этапа решить индивидуальному участнику. Перед решением задач
командам также было предложен набор видео-лекций ''Введение в
блокчейн технологии'' (\url{https://bit.ly/2Se33ti}) и конспекты занятий по теме 
''Контейнеризация приложений'' (\url{https://bit.ly/2S4oCMI}), подготовленных
Университетом Иннополис. Помимо этого, в некоторых задачах второго
этапа были указаны ссылки на дополнительные материалы.

После второго этапа команды, прошедшие в финал профиля, участвовали в
дистанционных учебно-тренировочных сборах (УТС).

\begin{itemize}
\item В ходе первых УТС команды должны были познакомиться с концепцией 
\textit{Ethereum} кошелька с несколькими владельцами (\textit{multisig waller}). 
После ознакомления с теоретической частью необходимо было написать
контракт для платформы \textit{Ethereum} и \textit{python}-приложение для
автоматизации работы с контрактом.

\item Вторые УТС были направлены на отработку навыков по созданию 
простейшего автономного контейнеризированного сервиса для наблюдения за 
событиями в одной системе, работающей по принципу распределенного реестра, и 
пересылкой транзакций, уведомляющих об эти событиях, другую систему, также
работающую по принципу распределенного реестра.
\end{itemize}

Данные хакатоны позволили командам получить все необходимые навыки для
решения задачи в заключительном этапе, поскольку полностью повторяли
(но в более коротком промежутке времени) процесс проведения
заключительного этапа: задания для школьников были сформулированы в
виде пользовательских историй (User Stories), в качестве хранилища
для кода решения необходимо было использовать систему ведения версий
Git, а правильность решения проверять в автоматической системе
тестирования, основанной на GitLab CI/CD.

Командная задача заключительно этапа была логическим завершением той
работы, которую проделали участники на отборочных этапах. Школьники
должны были написать набор контрактов для виртуальной машины Ethereum
и контейнеризированные приложения для взаимодействия с этими контрактами.
В итоге получался децентрализованный сервис для передачи информации 
между двумя системами, работающими по принципу распределенного реестра.
Также в заключительный этап входил индивидуальный тур, в ходе которого
участники решали задачи по математике и информатике.
